\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[showframe=false]{geometry}
\usepackage{changepage}

\renewcommand{\contentsname}%
    {Obsah}%
    
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{titlepage} 
\begin{figure}[!ht] %ht?? 
\label{fig: sez} %odkaz
\end{figure}
	\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} 	
	\center 
	{\centering\includegraphics[scale=1.0]{logo.pdf}\par}
	\textsc{\Large KIV/UPS}\\[0.5cm] 
	\HRule\\[0.4cm]
	
	{\huge\bfseries Semestrální práce. Aplikace Client-Server na protokolu TCP}\\[0.4cm]
	
	\HRule\\[1.5cm]
	
	{\Large Mukanova Zhanel\par}
    {\Large A16B0087P\par}
    {\Large mukanova@students.zcu.cz\par}

	\vfill\vfill\vfill 
	{\large\today} 
	\vfill 
\end{titlepage}

\tableofcontents

 %======================================================================================
\chapter{Zadání}
 Cílem zadání je naprogramovat netriviální hru, kterou může hrát pomocí počítače více hráčů (dva a více). Server musí být naprogramován v jazyce C/C++ a být spustitelný na operačním
systému Linux.  Komunikace musí byt realizována textovým nešifrovaným protokolem nad TCP protokolem.\\ 
Server musí být schopen obsluhovat požadavky více klientů souběžně. Při běhu serveru budou zaznamenávány statistické údaje o komunikaci mezi klienty. \\
Klient bude implementován v C\#. Klient se bude starat pouze o zobrazení přijatých
hodnot serveru. Grafické zobrazení klienta není nutnou podmínkou zadání.

\section{Popis a pravidla hry}
\textbf{Hra "Města, řeky, rostliny"} je hra, která bude obzvláště apelovat na ty, kteří milují geografii. Zde můžete prokázat své znalosti a bohatou slovní zásobu ke své slávě. \\ Tuto hru můžete hrát pro dva nebo více hráčů. \\
Úkolem hráčů je vyplnit co nejrychleji sloupce s názvy odpovídajícího písmena.
 
\section{Průběh hry}
Před zahájením hry se objeví okénko se sloupci. A značné se počítat časovač. Na každé písmeno, každý hráč má 11 sekund.  

\section{Konec hry}
 Hra končí v případě, že všichni hráče dosáhli 7 úrovně. Časovač přestane počítat a po clicknutí na tlačítko \emph{"End game"} lze uvidět výsledky hry.
 %======================================================================================
\chapter{Programátorská dokumentace}
 
Komunikační protokol je navržen jako přenos ASCII řetězce, kde jednotlivé významové hodnoty jsou odděleny \verb|"!"| nebo \verb|":"|. \\
Příklad: \verb|<<<MESSAGE!user_name!message|

\section{Server}
 \subsection{Popis implementace}
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{ | p{2.5cm} | p{7cm} | p{5cm} |}
\hline
	Klíčové slovo & Příklad & Význam\\
\hline
	\verb|<<<USERS| & \verb|<<<USERS!user_name:user_id!..| & Pošle info o hráčích. \\
\hline
	\verb|<<<RCHAT| & \verb|<<<RCHAT!value| & Pošle zprávu od hráče\\
\hline
	\verb|<<<DISCON| & \verb|<<<DISCON| & Odpojí uživatele od serveru.\\
\hline
	\verb|<<<GSTART| & \verb|<<<GSTART| & Odstartuje hru, ve které jsou
připojeni hráči. \\
\hline
	\verb|<<<GRES| & \verb|<<<GRES!last_strings!..| & Pošle poslední výsledky hry. \\
\hline
	\verb|<<<GURES| & \verb|<<<GURES!user_name:score!..| & Pošle výsledky hry. \\
\hline
	\verb|<<<GLIST| & \verb|<<<GLIST!game_id!game_id!..| & Pošle info o hrách. \\
\hline
	\verb|<<<GUSERLIST| & \verb|<<<GUSERLIST!user_name!user_name!..| & Pošle info o hráčích ve hře. \\
\hline
	\verb|<<<GLETTER| & \verb|<<<GLETTER!letter| & Pošle náhodné písmeno\\
\hline
	\verb|<<<SERVEREND| & \verb|<<<SERVEREND| & Server ukončil svůj běh\\
\hline
	\verb|<<<SERROR| & \verb|<<<SERROR| & Chyba ze serveru\\
\hline
\end{tabular}

\caption{Server. Komunikační protokol.}
\end{table}

Po spuštění server obsadí port, který byl předán jako parametr nebo defaultní port (10001). V případě úspěchu - začne na tomto portu naslouchat požadavkům na příchozí připojení. Po úspěšném spojení, server spustí vlákno, které zprostředkovává přijímání zpráv od klienta.
Pokud klient vytvoří novou hru, server pošle zprávu Klientovi na spuštění časovače. Hra bude existovat v paměti serveru, pokud je k ní připojen alespoň jeden hráč.
Po odpojení posledního hráče je hra smazána a uvolněna alokovaná paměť. Vlákno
hráče je aktivní, do doby připojení klienta k serveru.

 
 \subsection{Datové struktury}
 Server uchovává dvě datové struktury ve formě Linked Listu. V \verb|PLAYER_LIST| uchovává
informace o připojených hráčích a výsledky. V \verb|GAME_LIST|
informace o existujících hrách a jejich stavech. Hra bez ani jednoho hráče neexistuje. Všechny struktury a typedefy programu jsou v \verb|struktures.h|.
 
 \begin{enumerate}

  
  \item \textbf{server.c + server.h} \\
 Hlavní spustitelný soubor programu, který obsahuje funkci \emph{main()}. Soubor má v sobě všechny funkce na vytvoření spojení a parsovaní vstupních zpráv 
  
  \item \textbf{player.c + player.h} \\
  Soubory, které obsahují informaci o hráčích a funkci, které obsahují datovou strukturu LinkedList a všechny potřebné funkce jako vkládaní, procházení, inicializace, uvolnění a td. 
  
  \item \textbf{game.c + game.h} \\
  Soubory, které obsahují informaci o hrách a funkci, které obsahují datovou strukturu LinkedList a všechné potřebné funkce jako vkládaní, procházení, inicializace, uvolnění a td. 
  
  \item \textbf{logger.c + logger.h} \\
  Soubory obsahující implementace jednoduchého loggeru. Logger po každém spuštění Serveru zapisuje do souboru \emph{logs.log} chronologické záznamy o serveru, chyby a přijaté zprávy.
  
\end{enumerate}

 
 \subsection{Logování}
 Server si do souboru chronologický ukládá informace o svém spuštění a informace o přijatých zprávách. Po ukončení serveru jsou všechna data zapsána do souboru \verb|logs.log|.
 
\section{Klient}
 \subsection{Popis implementace}
 
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{| p{2.2cm} | p{5.5cm} | p{5cm} | p{2.5cm} |}
\hline 
	Klíčové slovo & Příklad & Význam & Odpověď\\
\hline
	\verb|<<<CON| & \verb|<<<CON!user_name| & Připojí hrače k serveru. & \verb|<<<USERS|\\
\hline
	\verb|<<<DISCON| & \verb|<<<DISCON!user_id| & Odpojí uživatele od serveru. & \verb|<<<USERS|\\
\hline
	\verb|<<<GCREAT| & \verb|<<<GCREAT!user_id| & Vytvoří novou hru. & \verb|<<<GLIST|\\
\hline
	\verb|<<<GCON| & \verb|<<<GCON!user_id!game_id| & Připojí uživatele ke hře & \verb|<<<GUSERLIST|\\
\hline
	\verb|<<<GSTART| & \verb|<<<GSTART!user_id| & Začne hru. & \verb|<<<GSTART|\\
\hline
	\verb|<<<GDISCON| & \verb|<<<GDISCON!user_id| & Odpojí uživatele od hry.& \verb|<<<GUSERLIST|\\
\hline
	\verb|<<<GRES| & \verb|<<<GRES!user_id:words| & Pošle poslední vysledky hry.  & \verb|<<<GRES|\\
\hline
	\verb|<<<GURES| & \verb|<<<GURES!user_name:score| & Pošle vysledky hry.  & \verb|<<<GURES|\\
\hline
	\verb|<<<GLETTER| & \verb|<<<GLETTER!user_id| & Pošle náhodné písmeno & \verb|<<<GLETTER|\\
\hline
	\verb|<<<MESSAGE| & \verb|<<<MESSAGE!user_id!message| & Pošle zpravu do hrače. & \verb|<<<RCHAT|\\
\hline
\end{tabular}

\caption{Klient. Komunikační protokol.}
\end{table}

Klient nemá žádnou implementovanou logiku. On se stará pouze o zobrazení zpráv přijatých ze serveru. Po přijetí zpravy \verb|<<<GSTART| vytvoří vlákno s časovačem, který bude žádat Server o náhodné písmeno. Nad rámec zadání bylo vytvořeno uživatelské GUI, přes které
se klient ovládá. Klient je připojen protokolem TCP. Po připojení Klient přijímá zprávy a podle nich zobrazuje prvky GUI.

 \subsection{Datové struktury}
 Klient obsahuje třidy \verb|Game.cs| a \verb|User.cs|, které zahrnují informaci o Klientovi nebo Serveru pro snadné odesíláni zprav na Server.\\
 Sam TCP protokol je implementovaný ve třídě \verb|ClientSettings.cs|, kde byly použity \emph{delegaty} a \emph{EventHandlery} na ošetření chyb od Serveru. Tato třída vytvoří \emph{socket} pomocí kterého pak bude posílat zprávy na Server.
 
\subsection{Logování}
 Client loguje do \verb|System.Windows.Controls.RichTextBox|. Logy se neukládají. Logger vypisuje jen informační prvky a chyby, které během spuštění nastaly. Na počitačích na platformě \emph{Unix} je logger vypnutý kvůli chybam zobrazení Windows prvků na platformě \emph{Unix}.
  
  
%======================================================================================
\chapter{Uživatelská dokumentace}
\section{Server}

\subsection{Kompilace}

Ke zdrojovým souborům byl dodán i soubor Makefile, který po zadání příkazu \verb|make| 
vytvoří spustitelnou aplikaci s názvem server \verb|server|. Spuštění serveru je možné příkazem
\verb|./server| (Obrázek \ref{fig:second}) s povinným parametrem, který bude nastaven jako
port. Pokud tato hodnota má špatný formát, bude nastavena defaultní hodnota 10000.

\begin{figure}[h]
{\centering\includegraphics[scale=0.6]{3.png}\par}
\caption{Server start}
 \label{fig:second}
\end{figure}

\subsection{Ovládání serveru}
\begin{itemize}
\item q -- Ukončí běh serveru a uvolní paměť.
\item i -- Vypíše informace o serveru na daný okamžik.
\item p -- Vypíše seznam všech hráčů na serveru.
\item g -- Vypíše seznam všech her na serveru.
\end{itemize}

\section{Klient}

\subsection{Kompilace}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Instalace Mono:} \verb|apt-get install mono-complete| 
  \item \textbf{Kompilace C\# projektu:} \verb|xbuild Client.csproj| 
  \item \textbf{Změna cesty k spustitelnému .exe souboru:} \verb|cd Client/Client/bin/Debug | 
  \item \verb|mono Client.exe| 
\end{enumerate}


\subsection{Hra}
Po spuštění klienta se zobrazí dialogové okno, které hráče vyzve k zadání
jména, IP adresy serveru a číslo portu (Obrázek \ref{fig:first}). Při úspěšném přihlášení budeme moct používat chat a možnost vytvořit novou hru. Po vytvoření se objeví číslo hry v okénku, a pomocí double-click lze se ke hře připojit. Po ukončení hry je možné hrát znovu, nebo se odpojit od serveru.


\begin{figure}[h]
{\centering\includegraphics[scale=0.5]{1.png}\par}
\caption{Client start}
 \label{fig:first}
\end{figure}




	
%======================================================================================
\chapter{Závěr}
Vytvořila jem práci, která splňuje zadání. Server umí pracovat s více klienty najednou
a udržovat v činnosti více běžících her najednou. Server je spustitelný na Linuxu
(Ubuntu 18.04.1 LTS). Klient je psaný v C\# a testový na Linuxu. Server a Klient jsou natolik stabilní, aby vydržely výpadek nebo výskyt chyby v programu. Díky tomuto zadání jsem se seznámila s protokolem TCP a komunikaci mezi Klientem a Serverem. \\
Kvůli chybam zobrazení nekterých prvků Windows na platformě \emph{Unix} je na Unix-počítačích viditelné tlačitko \emph{fix}, které by mělo upravit pár chyb.
\end{document}















